\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\enc}[2]{\text{Enc}_{#1}(#2)}
\begin{document}
  
  \begin{titlepage}
    \begin{center}
        % Título principal
        {\Huge \textbf{Taller 1}\\[2cm]

        % Nombres de los estudiantes
        {\Large \textbf{Estudiante}}\\[0.5cm]
        \large
        Ángel Salomón Arévalo Forero\\


        \includegraphics[width=5.5cm]{Imagenes/escudoUnal_letras_negras_fondo_blanco.jpg} \\[7cm]

        % Información institucional
        {\Large \textbf{Universidad Nacional de Colombia}}\\[0.2cm]
        \large Criptografía}\\
        Facultad de Ciencias\\
        Departamento de Matemáticas\\
    \end{center}
\end{titlepage}


  \section{Punto 1)}
    Demuestre o refute la siguiente afirmación:


    Para todo esquema perfectamente secreto, para toda distribución sobre el espacio de mensajes $M$,
    para todo par $m, m'\in M$ y para todo $c \in C$ (con $P[C = c] > 0$), se cumple que 
    \[P[M =m| C = c] = P[M = m'| C = c]\]


    Consideremos el conjunto de mensajes $M = \{A, B\}$, el conjunto de llaves $K = \{0, 1\}$ y 
    el conjunto de cifrados $C = \{D, E\}$, con $P[K = 0] = P[K = 1] = \frac{1}{2}$ y 
      \[P[M = A] = \frac{2}{5} \quad \quad P[M = B] = \frac{3}{5}\]
    
    Consideremos la función de encriptado Enc:
      \begin{equation*}
        \begin{aligned}
          \enc{0}{A} = D \quad\quad \enc{1}{A} = E \\
          \enc{0}{B} = E \quad\quad \enc{1}{B} = D
        \end{aligned}
     \end{equation*}


    entonces $C$ se distribuye de la siguiente manera:

    \begin{equation*}
      \begin{aligned}
        P[C = D] &= P[C = D | M = A] P[M = A] + P[C = D| M =B]P[M = B] \\
                 &= P[K = 0] P[M = A] + P[K = 1] P[M = B] \\
                 &= \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{5} + \frac{1}{2}\cdot \frac{3}{5}
                 = \frac{1}{2}\\
        P[C = E] &= P[C = E| M = A] P[M = A] + P[C = E | M = B] P[M = B] \\
                 &= P[K = 1] P[M = A] + P[K = 0] P[M = B] \\
                 &= \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{5} + \frac{1}{2}\cdot \frac{3}{5} 
                 = \frac{1}{2}
      \end{aligned}
    \end{equation*}

    Veamos que este sistema es seguro, comprobando que $P[\enc{K}{A} = c] = P[\enc{K}{B} = c]$, para $c \in C$,
    lo haremos recordando que $P[\enc{K}{m} = c] = P[C = c| M = m]$.

    \begin{equation*}
      \begin{aligned}
        P[\enc{K}{A} = E] = P[C = E| M = A] = P[K = 1] = \frac{1}{2} \\
        P[\enc{K}{A} = D] = P[C = D| M = A] = P[K = 0] = \frac{1}{2} \\
        P[\enc{K}{B} = E] = P[C = E| M = B] = P[K = 0] = \frac{1}{2} \\
        P[\enc{K}{B} = D] = P[C = D| M = B] = P[K = 1] = \frac{1}{2}
      \end{aligned}
    \end{equation*}

    De esto último se concluye que es un sistema seguro.

    Ahora verifiquemos $P[M = B | C=E]$ y $P[M = A| C=E]$:

    \begin{equation*}
      \begin{aligned}
        P[M = B| C=E] &= P[C = E| M=B] \frac{P[M=B]}{P[C=E]} \\
                      &= \frac{1}{2} \frac{\frac{3}{5}}{\frac{1}{2}}= \frac{3}{5}\\
        P[M = A| C=E] &= P[C = E| M=A] \frac{P[M=A]}{P[C=E]} \\
                      &= \frac{1}{2} \frac{\frac{2}{5}}{\frac{1}{2}}= \frac{2}{5}
      \end{aligned}
    \end{equation*}

    De ahí se concluye que $P[M = A| C=E] \neq P[M = B | C=E]$.
  
  \section{Punto 2)}
    Considere los siguientes cifrados sobre un alfabeto finito $\Sigma$:

    \begin{itemize}
      \item Cifrado por desplazamiento.
      \item Cifrado por sustitución.
      \item Cifrado Vigenère.
    \end{itemize}

    a) Describa un ataque de texto en claro elegido que recupere la clave de cada uno de los tres cifrado.

    b) Cuantifique cuánto texto en claro elegido se necesita para recuperar la clave en cada caso.

    \subsection{Cifrado por desplazamiento}
      Elejimos el primer caracter del alfabeto porque inmediatamente se conoce la clave ya que el desplazamiento
      es fijo para todos los caracteres, a continuación se describe a detalle.


      Consideremos un cifrado con desplazamiento sobre un alfabeto finito $\Sigma = \{\sigma_1, \cdots, \sigma_n\}$,
      seleccionamos la palabra $\sigma_1$ y al aplicar la encriptación obtenemos un $\sigma_l$, la clave corresponde 
      al único natural $k$ tal que $1 + k = l$.

       De todo esto, se concluye que solo se necesita una palabra con un simbolo de texto claro para conocer la clave.
    \subsection{Cifrado por sustitución}
      Ahora vamos a elejir una palabra especial para conocer la permutación usada y es que si conocemos 
      a dónde se permuta cada caracter entonces conocemos la clave, es decir, vamos a usar solo una palabra,
      a continuación se describe a detalle el procedimiento.


      Sea $\Sigma = \{\sigma_1, \cdots, \sigma_n\}$ un alfabeto y consideremos un cifrado por sustitución en este 
      alfabeto. Tomemos la palabra $\sigma_1\sigma_2\cdots\sigma_n$, es decir, cocatenamos todos 
      los caracteres del alfabeto. Al recibir el mensaje encriptado, recibimos una palabra $\sigma_{i_1}\sigma_{i_2}\cdots\sigma_{i_n}$,
      de donde se deduce inmediatamente que la permutación corresponde a 

      \begin{equation*}
        \begin{aligned}
          \sigma: \Sigma &\to \Sigma \\
          \sigma_j &\to \sigma_{i_j}
        \end{aligned}
      \end{equation*}
      
      Al final, se ve que se necesita una palabra con $n$ simbolos para conocer la clave.
    \subsection{Cifrado de Vigenère}
      La idea para este, es que conocemos la longitud de la clave ($l$). Con esta información 
      podemos saber el desplazamiento del primer caracter del abecedario para cada caracter de 
      la clave.
      \newline\newline
      Sea $\Sigma = \{\sigma_1, \cdots, \sigma_n\}$ un alfabeto y consideremos el cifrado de Vigenère. 
      Se ha filtrado que la clave tiene longitud $l$, entonces se envía al oraculo de 
      encriptación la palabra $\sigma_1^l$, es decir, la palabra de longitud $l$ con todos 
      los caracteres siendo la primer letra del abecedario. 
      \newline\newline

      El texto recibido por el oraculo es de la forma $\sigma_{i_1}\sigma_{i_2}\cdots\sigma_{i_l}$, de 
      donde podemos extraer información de la clave. El primer dígito de la clave 
      es $\sigma_{k_1}$, donde $k_1$ es el único natural tal que $1 + k_1 = i_1$. Procediendo 
      de esta forma, el símbolo $j$ de la clave $\sigma_{k_j}$, donde $k_j$ es el único 
      natural que cumple que $k_j + 1 = i_j$.
      \newline\newline

      De esta forma conseguimos que la clave resulta en $\sigma_{k_1} \sigma_{k_2}\cdots \sigma_{k_l}$, 
      en el que solo usamos una palabra con $l$ caracteres.
  \section{Punto 3)}
    Sean $f, g: \mathbb{N} \to \mathbb{R}_{\ge 0}$ dos funciones negligibles tales que $f(n) \ge g(n)$ para todo $n \in \mathbb{N}$.
    Para cada una de las definiciones de $f'(n)$ determine si necesariamente $f'$ es negligible bajo las 
    hipótesis dadas. En cada caso, pruebe su afirmación o proporcione un contraejemplo que respeste las 
    condiciones sobre $f$ y $g$.

    \subsection{Punto a)}
      \[f'(n) := \frac{1}{2^{\log^2 n}}\]

      Sea $c \in \mathbb{N}$ y $n > N$ donde $N$ es el menor natural tal que $\log N > c$ y como 
      el $\log$ es una función creciente, entonces 
      \[\log n > c\]
      Entonces se cumplen las siguientes desigualdades

      \begin{equation*}
        \begin{aligned}
          c < \log n \\
          c \log n < \log^2 n \\
          \log n^c < \log^2 n \\
          2^{\log n^c} < 2^{\log^2 n} \\
          n^c < 2^{\log^2 n} \\
          \frac{1}{2^{\log^2 n}} < \frac{1}{n^c}
        \end{aligned}
      \end{equation*}

    \subsection{Punto b)}
      \[f'(n) := f(n) + g(n)\]

      Sea $c>0$ y consideremos $f'(n) := f(n) + g(n)$. Por hipótesis, $f$ y $g$ son negligibles, es decir
      \[\lim_{n \to \infty} f(n)n^c = \lim_{n \to \infty} g(n)n^c =0\]
      Entonces 
      
      \begin{equation*}
        \begin{aligned}
          \lim_{n \to \infty} f'(n)n^c &= \lim_{n \to \infty} (f(n) + g(n))n^c \\
          &= \lim_{n \to \infty} f(n)n^c + \lim_{n \to \infty} g(n)n^c \\
          &= 0 + 0 = 0
        \end{aligned}
      \end{equation*}

      Por lo tanto, se concluye que $f'$ es una función negigible.

    \subsection{Punto c)}
      \[f'(n) := \frac{g(n)}{f(n)}\]
      
      Sea $f(n) = \frac{1}{2^n}$ y $g(n) = \frac{1}{2^{n+1}}$, con estas funciones se cumplen las 
      condiciones, es decir, $f(n) > g(n)$ y son negligibles (probado en clase), es decir, 
      \[\lim_{n \to \infty} f(n)n^c = \lim_{n \to \infty} g(n)n^c = 0 \text{ para todo } c\in \mathbb{N}\]

      Con esto en mente, vemos que 
      \[f'(n) = \frac{\frac{1}{2^{n+1}}}{\frac{1}{2^n}} = \frac{2^n}{2^{n+1}} = \frac{1}{2}\]

      y como $\lim_{n \to \infty} f'(n) \neq 0$, entonces $f'$ no es negligible, concluyendo así que el cociente bajo 
      esas condiciones no es necesariamente negligible.
\end{document}
